\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Séance 02 - Arpentage et Cadastre}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection})}

\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Large\textbf{02 - Arpentage et Cadastre}}
\end{center}
\section{Le cadastre, c'est quoi ?}\vspace{-0.5cm}
\normalsize{}
Le cadastre est apparu au début des années $1800$ en France. Il permet de faire les plans des terrains d'une ville. Les arpenteurs étaient chargés de mesurer les surfaces de ces terrains en utilisant diverses méthodes et outils que nous ne détaillerons pas ici.\\
Le cadastre a été mis en place pour faciliter la collecte des impôts en fonction de la surface possédée.

\section{Surface de quelques parcelles à Fresnes sur Escaut}\vspace{-0.5cm}
Les données utilisées dans cette fiche ont été récupérés sur le site : \url{https://france-cadastre.fr/}.
Voici un extrait du cadastre de Fresnes-sur-Escaut. En guise d'introduction, on se propose de calculer la surface de quelques parcelles.\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=8cm]{Cadastre - Fresnes1.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{Geometrie}
		marque_s:=1.5;
		pair A,B,C,D,O;
		D=u*(2.5,1);
		A=u*(0.5,3);
		C=demidroite(D,rotation(A,D,-90)) intersectionpoint cercles(D,1.75u);
		B=parallele(D,C,A) intersectionpoint perpendiculaire(D,C,C);
		trace polygone(A,B,C,D);
		trace codeperp(D,A,B,8);
		trace codeperp(A,B,C,8);
		trace codeperp(B,C,D,8);
		trace codeperp(C,D,A,8);
		trace Codelongueur(B,C,A,D,2);
		trace Codelongueur(A,B,D,C,1);
		label.bot(btex D etex, D);
		label.rt(btex C etex, C);
		label.top(btex B etex, B);
		label.lft(btex A etex, A);
		
		O=segment(A,C) intersectionpoint segment(B,D);
		label.lrt(btex $475$ etex,O);
		
		trace appelation(A,B,3mm, btex \Lg[m]{12} etex);
		trace appelation(B,C,3mm, btex  \Lg[m]{25} etex);
	\end{Geometrie}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{Geometrie}
			pair E,F,G,H,O;
			H=u*(2.75,1.75);
			E=u*(0.5,3);
			G=u*(4.75,3);
			F=parallele(E,H,G) intersectionpoint perpendiculaire(E,H,E);
			O=segment(E,G) intersectionpoint segment(H,F);
			trace polygone(E,F,G,H);
			trace appelation(E,F,3mm, btex \Lg[m]{24} etex);
			trace appelation(F,G,3mm, btex \Lg[m]{46} etex);
			trace appelation(E,H,-3mm, btex \Lg[m]{41} etex);
			trace codeperp(H,E,F,8);
			trace codeperp(E,F,G,8);
			label.bot(btex H etex, H);
			label.rt(btex G etex, G);
			label.top(btex F etex, F);
			label.lft(btex E etex, E);
			label.rt(btex $174$ etex,O);
		\end{Geometrie}
		\end{minipage}~~
		\begin{center}
			\begin{Geometrie}
				pair I,J,K,L,M,N,O,MM,KK,OO;
				N=u*(2,1);
				M=u*(3,1);
				MM=u*(3.5,1);
				I=u*(0.5,5);
				J=parallele(I,N,MM) intersectionpoint perpendiculaire(I,N,I);
				KK=milieu(J,MM);
				K=milieu(J,KK);
				L=perpendiculaire(J,K,K) intersectionpoint parallele(I,N,M);
				trace polygone(I,J,K,L,M,N);
				
				O=milieu(milieu(I,N),milieu(L,M));
				label.lft(btex I etex,I);
				label.top(btex J etex, J);
				label.rt(btex K etex, K);
				label.lft(btex L etex, L);
				label.rt(btex M etex, M);
				label.llft(btex N etex,N);
				label.bot(btex $577$ etex,O);
				
				OO=milieu(K,MM);
				label.rt(btex \footnotesize{}$LK=\Lg[m]{4}$ etex,OO);
				
				trace appelation(I,J,3mm,btex\Lg[m]{12} etex);
				trace appelation(J,K,3mm,btex\Lg[m]{16} etex);
				trace appelation(L,M,3mm,btex\Lg[m]{38} etex);
				trace appelation(I,N,-3mm,btex\Lg[m]{52} etex);
				
				trace codeperp(N,I,J,5);
				trace codeperp(I,J,K,5);
				trace codeperp(J,K,L,5);
				trace codeperp(M,L,K,5);
			\end{Geometrie}
		\end{center}\normalsize{}
\end{minipage}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Quelle est la nature de la parcelle $475$ ?
		\item Calculer sa surface.
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item La parcelle 174 est un quadrilatère appelé trapèze droit. Comment peut-on la découper pour faire apparaître des figures dont la surface est facile à calculer ?
		\item À l'aide de ce découpage, calculer sa surface.
		\item \begin{minipage}{0.65\textwidth}En utilisant les questions \textbf{2a)} et \textbf{2b)} et la figure ci-contre, montrer que la formule pour calculer l'aire d'un trapèze droit est $\dfrac{a(b+c)}{2}$.\end{minipage} \hspace{0.5cm}
		\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{Geometrie}
			pair E,F,G,H;
			H=u*(2.5,1.75);
			E=u*(0.5,3);
			G=u*(3.75,2);
			F=parallele(E,H,G) intersectionpoint perpendiculaire(E,H,E);
			trace polygone(E,F,G,H);
			trace appelation(E,F,3mm, btex $a$ etex);
			trace appelation(F,G,3mm, btex $b$ etex);
			trace appelation(E,H,-3mm, btex $c$ etex);
			trace codeperp(H,E,F,8);
			trace codeperp(E,F,G,8);
		\end{Geometrie}
		\end{minipage}
			
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Quelle est la nature de la parcelle $577$ ?
		\item Comment peut-on la découper pour faire apparaître deux formes géométriques dont la surface est facile à calculer ?
		\item Calculer son aire.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Surface de la parcelle du collège Félicien Joly}\vspace{-0.5cm}
Ci-dessous, le schéma de la parcelle (n$^\circ 596$) du collège qui a été préalablement découpée en triangles rectangles et trapèzes droits. Toutes les longueurs données sur la figure sont en \Lg[m]{}.  On donne également les dimensions suivantes : $FG=\Lg[m]{9}$, $GH=\Lg[m]{2}$ et $VU=\Lg[m]{4}$. 
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(19u,20u)}]
		marque_p:="croix";
		marque_s:=1.5;
		
		pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K,L,M,N,O,P,Q,R,V,U,S,T;
		A=u*(1,6.5);
		B=u*(2.2,6.5);
		C=u*(4.1,6.5);
		D=u*(7,6.5);
		E=u*(8.3,6.5);
		F=u*(10.3,6.5);
		G=u*(11.2,6.5);
		H=u*(11.4,6.5);
		I=u*(14.9,6.5);
		J=u*(18.3,6.5);
		trace segment(A,J) dashed evenly;
		
	
		K=cercles(B,1.9u) intersectionpoint perpendiculaire(A,J,B);
		trace segment(B,K) dashed evenly;
		trace segment(A,K);
		trace segment(K,C);
		L=cercles(D,4.5u) intersectionpoint perpendiculaire(A,J,D);
		trace segment(C,L);
		trace segment(L,D) dashed evenly;
		M=cercles(E,5.7u) intersectionpoint perpendiculaire(A,J,E);
		trace segment(L,M);
		trace segment(E,M) dashed evenly;
		N=cercles(F,8.9u) intersectionpoint perpendiculaire(A,J,F);
		trace segment(M,N);
		trace segment(F,N) dashed evenly;
		O=cercles(H,7.2u) intersectionpoint perpendiculaire(A,J,H);
		trace segment(H,O) dashed evenly;
		trace segment(N,O);
		S=cercles(I,3.3u) intersectionpoint demidroite(I,rotation(J,I,-90));
		trace segment(J,S);
		trace segment(S,I) dashed evenly;
		T=cercles(G,5.7u) intersectionpoint demidroite(G,rotation(J,G,-90));
		trace segment(G,T) dashed evenly;
		trace segment(S,T);
		trace segment(T,A);
		
		V=u*(13.5,13.7);
		U=u*(13.9,13.7);
		Q=u*(15.9,13.7);
		trace segment(O,Q) dashed evenly;
		R=perpendiculaire(O,Q,V) intersectionpoint segment(O,J);
		P=cercles(U,2.1u) intersectionpoint perpendiculaire(O,Q,U);
		trace segment(O,P);
		trace segment(P,Q);
		trace segment(Q,R);
		trace segment(R,J);
		trace segment(O,R) dashed evenly;
		trace segment(V,R) dashed evenly;
		trace segment(U,P) dashed evenly;
		
		
		label.lft(btex A etex,A);
		label.bot(btex B etex, B);
		label.bot(btex C etex, C);
		label.top(btex K etex, K);
		label.bot(btex D etex, D);
		label.bot(btex E etex, E);
		label.bot(btex F etex, F);
		label.ulft(btex G etex, G);
		label.lrt(btex H etex, H);
		label.top(btex I etex, I);
		label.rt(btex J etex, J);
		label.ulft(btex L etex, L);
		label.ulft(btex M etex, M);
		label.top(btex N etex, N);
		label.top(btex O etex, O);
		label.bot(btex S etex, S);
		label.bot(btex T etex, T);
		
		label.rt(btex R etex, R);
		label.top(btex P etex, P);
		label.rt(btex Q etex, Q);
		label.ulft(btex V etex, V);
		label.lrt(btex U etex, U);
		
		trace appelation(A,B,3mm,btex \footnotesize{}$12$ etex);
		trace appelation(B,C,-3mm,btex \footnotesize{}$19$ etex);
		trace appelation(C,D,-3mm,btex \footnotesize{}$29$ etex);
		trace appelation(D,E,-3mm,btex \footnotesize{}$13$ etex);
		trace appelation(E,F,-3mm,btex \footnotesize{}$20$ etex);
		trace appelation(H,I,-3mm,btex \footnotesize{}$35$ etex);
		trace appelation(I,J,-3mm,btex \footnotesize{}$34$ etex);
		trace appelation(D,L,3mm,btex \footnotesize{}$45$ etex);
		trace appelation(E,M,3mm,btex \footnotesize{}$57$ etex);
		trace appelation(F,N,3mm,btex \footnotesize{}$89$ etex);
		trace appelation(H,O,3mm,btex \footnotesize{}$72$ etex);
		trace appelation(S,I,3mm,btex \footnotesize{}$33$ etex);
		trace appelation(T,G,3mm,btex \footnotesize{}$57$ etex);
		
		trace appelation(O,V,3mm,btex \footnotesize{}$21$ etex);
		trace appelation(U,Q,3mm,btex \footnotesize{}$20$ etex);

		trace appelation(T,G,3mm,btex \footnotesize{}$57$ etex);
		
		
		
		trace Codelongueur(B,K,B,C,1);
		trace Codelongueur(O,V,V,R,U,P,2);
		
		trace codeperp(K,B,A,4);
		trace codeperp(L,D,C,4);
		trace codeperp(M,E,D,4);
		trace codeperp(N,F,E,4);
		trace codeperp(F,G,T,4);
		trace codeperp(I,H,O,4);
		trace codeperp(S,I,J,4);
		trace codeperp(O,V,R,4);
		trace codeperp(Q,U,P,4);
	\end{Geometrie}
\end{center} \normalsize{}

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Avec l'aide de vos camarades et des indications données par le professeur, remplir les tableaux suivants :
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
		Trapèze droit & LMED & MNFE & NOHF & GTSI \tabularnewline \hline
		Aire (\Aire[m]{}) & & & & \tabularnewline \hline
	\end{tabular}~~\\
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
		Triangle rectangle & AKB & KBC & LCD & OHJ & IJS & AGT & ROV & RVQ & PUQ & POU \tabularnewline \hline
		Aire (\Aire[m]{}) & & & & & & & & & &  \tabularnewline \hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\item En déduire l'aire totale de la parcelle n$^\circ 596$.
\end{enumerate}


\end{document}